# 解题笔记

这里主要是分享一些遇到的比较有趣的数学问题和解题思考。

## 2025.9.13
!!!tip    题目    
    设$m,n,k$都是正整数，$m\ge 2$，且$n\ge k \ge 2$，实数$x_1\ge x_2 \ge \cdots \ge x_n\ge0$，满足以下两个条件：
    (1) $x_1^m+x_2^m+\cdots+x_n^m\ge 1$
    (2) $x_1+x_2+\cdots+x_n\le k$
    求证： $x_1+x_2+\cdots+x_k\ge 1$
!!!Note   分析
    这道题目的关键入手点我觉得是反证法。这里是两个条件推出一个结论，所以如果使用反证法，我们就应该假设结论不成立，去证明其中一个条件不成立。观察（1）和（2）两个条件，我们选择保留（2）这个看上去比较简单的条件，而去证明条件（1）不正确。
    这时，很容易可以注意到，此时要证结论：
    $$ x_1^m+x_2^m+\cdots+x_n^m<1 $$
    只需要证明更强的结论：
    $$ x_1^2+x_2^2+\cdots+x_n^2<1 $$
    即可。这时再观察题目，会发现问题其实就变成了一个有关二次函数凹凸性的调整问题，感觉已经是老调常谈了。明显可以看到$x_k$的取值比较关键，所以放缩要围绕着$x_k$展开。

???success "Check your answer"
    原问题已经被转化为了下面这个经典问题：
    $$ (1) x_1+x_2+\cdots+x_n \le k$$
    $$ (2) x_1+x_2+\cdots+x_k < 1 $$
    证明:
    $$ x_1^2+x_2^2+\cdots+x_n^2<1 $$
    根据二次函数的凹凸性，我们知道几个数在和一定的情况下，这几个数的值的分布越分散，二次和越大。
    两个条件很显然提示我们将$x_1,x_2,\cdots,x_n$这$n$个数分成两组，即$x_1,x_2,\cdots,x_k$和$x_{k+1},x_{k+2},\cdots,x_n$。
    不妨设$x_1+x_2+\cdots+x_k=a$，从而$a<1$且$x_{k+1}+\cdots+x_n\le k-a$。
    现在就可以分开来讨论了，首先考虑前面$k$项，由于$x_i\ge x_k,i=1,2\cdots,k$
    所以前面$k$项最分散的情况就是
    $$ 
    (x_1,x_2,\cdots,x_k)=(a-(k-1)x_k,x_k,\cdots,x_k)
    $$
    注意这样的分散状态是一定可以达成的（既满足所有前$k$项应该满足的条件，对剩下的其余几项也完全不会干扰），也就是说我们可以大胆地放缩：
    $$ x_1^2+x_2^2+\cdots+x_k^2\le (a-(k-1)x_k)^2+(k-1)x_k^2 $$
    而对于后面剩下的几项，这里的分析就比较有意思了。
    如果$x_{k+1}+x_{k+2}+\cdots+x_n$是一个定值，那么二次和最大的时候当然是只有$x_{k+1}$非零，其它全0的情况，但是这里$x_{k+1}+x_{k+2}+\cdots+x_n$不是定值，而是有上界。如果我们让$x_{k+1}$非零，其它全0的话，会由于
    $$ x_{k+1} \le x_k$$
    的限制，“浪费”掉$x_{k+1}+\cdots+x_n$这部分的取值，从而导致结果并不是最优的。
    所以我们要采取“折衷”的放缩策略，在放缩的同时，兼顾$x_{k+1}+\cdots+x_n$的上界。这里就要用到下面这个经典又巧妙的放缩技巧：
    $$ x_i^2\le x_i x_{k}$$
    这个的正确性不言而喻，这样就有
    $$ x_{k+1}^2+\cdots+x_n^2\le (x_{k+1}+\cdots+x_n)x_k $$
    这样就综合考虑了两个条件，不造成“浪费”。（貌似有点引入罚函数的意味？）
    所以
    $$ x_1^2+x_2^2+\cdots+x_n^2\le (a-(k-1)x_k)^2+(k-1)x_k^2+(x_{k+1}+\cdots+x_n)x_k $$
    即
    $$ x_1^2+x_2^2+\cdots+x_n^2\le (a-(k-1)x_k)^2+(k-1)x_k^2+(k-a)x_k $$
    可以把右边看作是一个关于$x_k$的开口向上的二次函数$f(x_k)$，其中$x_k$的取值范围是$[0,\frac{a}{k}]$。
    由于二次函数开口向上，所以最大值只能在端点取到，而
    $$ f(0)=a^2<1,f(\frac{a}{k})=a<1 $$
    这也就证明了原题。

## 2025.9.26
!!!tip 题目
     设矩阵$A$是$n$阶对称矩阵，$d_k$为给定的非零向量，若对任意满足$||d||=||d_k||$，$d\in R^n$，均有
     $$ (d-d_k)^T A (d-d_k)\ge 0$$
     证明：$A$是半正定矩阵
!!!Note 分析
    这题的结论看上去挺优雅的。记$x=d-d_k$，则题目大概描述了这么一件事：
    只要对所有满足
    $$ ||x+d_k||=||d_k|| （1）$$
    的向量$x$成立有
    $$ x^T A x \ge 0 $$
    就能说明对所有的向量$x$成立有
    $$ x^T A x \ge 0 （2）$$
    首先，我们知道，要想（2）式成立，我们并不关心向量$x$的具体长度，而只关心它的方向（因为$(\lambda x)^T A (\lambda x)=\lambda^2 (x^T A x)$）  
    所以我们实际上只需要考虑满足（1）式的向量$x$是否能遍历平面上所有的方向。  
    从几何直观上，这是显然的，因为可以将$x$理解为一个圆上固定一点与另一动点的连线，这显然是几乎可以遍历平面上所有方向的。  
    之所以说是“几乎”，是因为如果这个方向与$d_k$是垂直的，那么就不能表示出来了（变成这一点的切线方向了），这时就要单独拿出来考虑。
???success "Check your answer"
    不妨假设$||d_k||=1$，我们证明$\forall x \in R^n$

## 2025.9.27
!!!tip 题目
    设

## 2025.9.29
!!!tip 题目
    求$f(x)$使得
    $$ f(f(x))=\frac{x+1}{x+2} $$
!!!Note 分析
    这个问题出现在了很多高数课本的课后习题中，网上的做法

## 2025.10.31
!!!tip 题目
    设非负函数\(f(x)\)在区间[0,1]上有连续的二阶导数，且满足:
    $$
    f(0)=1,f^{''}(x)<0
    $$
    证明：
    (1)当\(x\in[0,1]\)时，有
    $$
    \int_{0}^{x}f(t)dt - \frac{x}{2}(f(x)+1)\ge 0
    $$
    (2)
    $$
    \int_{0}^{1}(\frac{2}{3}-x)f(x)dx \ge \frac{1}{6}
    $$
!!!Note 分析
    这道题是很经典的凹凸函数相关的积分不等式问题。第(1)题比较简单，结论要求我们估计一段区间上积分值和端点的关系，自然想到利用凹凸性将区间上的函数值用端点的值表示出来。
    而第(2)题就比较有难度，这里的做法是对积分进行分段分部积分，暂时还没想出其背景解释。
???success "Check your answer"
    (1)由于\(f^{''}(x)<0\)恒成立，所以有
    $$
    \frac{f(t)-f(0)}{t} \ge \frac{f(x)-f(t)}{x-t},\forall t\in (0,x)
    $$
    即
    $$
    f(t)\ge \frac{tf(x)+(x-t)f(0)}{x}.\forall t \in [0,x]
    $$
    故
    $$
    \begin{align\*}
        \int_{0}^{x}f(t)dt &\ge \int_{0}^{x} \frac{tf(x)+(x-t)f(0)}{x}dt\\\\
        &= \frac{x}{2}(f(x)+1)
    \end{align\*}
    $$
    (2)记\(g(x)=\int_{0}^{x}f(t)dt\),故有\(g^{'}(x)=f(x)\)
    此时
    $$
    \begin{align\*}
        \int_{0}^{1}(\frac{2}{3}-x)f(x)dx &=\int_{0}^{1}(\frac{2}{3}-x)dg(x)\\\\
        & = -\frac{1}{3}g(1)+\int_0^1g(x)dx\\\\
    \end{align\*}
    $$
    而由(1),有
    $$
    \int_{0}^{x}f(t)dt \ge \frac{x}{2}(f(x)+1)
    $$
    即
    $$
    g(x) \ge \frac{x}{2}(f(x)+1)
    $$
    对等式两边从0到1积分，得
    $$
    \int_{0}^{1}g(x)dx \ge \int_{0}^{1}\frac{x}{2}(f(x)+1)dx\\
    $$
    而
    $$
    \begin{align\*}
       \int_{0}^{1}\frac{x}{2}(f(x)+1)dx &=\frac{1}{2}\int_{0}^{1}xf(x)dx+\frac{1}{4}\\\\
       & = \frac{1}{2}\int_0^1xdg(x)+\frac{1}{4}\\\\
       & = \frac{1}{2}g(1)-\frac{1}{2}\int_0^1g(x)dx+\frac{1}{4} 
    \end{align\*}
    $$
    所以代回
    $$
    \int_{0}^{1}g(x)dx \ge \int_{0}^{1}\frac{x}{2}(f(x)+1)dx
    $$
    得到
    $$
    \frac{3}{2}\int_{0}^{1}g(x)dx \ge \frac{1}{2}g(1)+\frac{1}{4}
    $$
    这也就是我们要的
    $$
    \int_{0}^{1}(\frac{2}{3}-x)f(x)dx \ge \frac{1}{6}
    $$
## 2025.11.2
!!!tip 题目
    设\(f(x)\)是一多项式，若
    $$
    \forall x \in R, f^{'''}(x)-f^{''}(x)-f^{'}(x)+f(x)\ge 0
    $$
    证明:
    $$
    f(x)\ge 0, x \in R
    $$
!!!Note 分析
    这种涉及多阶导数的题本质上应该都是解微分方程。
    题目条件中的：
    $$
    f^{'''}(x)-f^{''}(x)-f^{'}(x)+f(x) \ge 0
    $$
    通过凑微分，很容易发现其实就是
    $$
    (e^{x}(f^{''}(x)+f(x)-2f^{'}(x)))^{'} \ge 0
    $$
    这题比较新颖的地方也就是对“多项式”性质的刻画。这里实际上并没有用到多项式的形式，而只是用到了多项式量级比指数函数小很多的数量性质。
???success "Check your answer"
    根据条件，
    $$
    (e^{x}(f^{''}(x)+f(x)-2f^{'}(x)))^{'} \ge 0
    $$
    恒成立，故函数\(e^{x}(f^{''}(x)+f(x)-2f^{'}(x))\)在\(R\)上单调不减。
    而我们知道
    $$
    \lim_{x\to -\infty}e^{x}(f^{''}(x)+f(x)-2f^{'}(x)) = 0
    $$
    所以结合单调性可以得到:
    $$
    e^{x}(f^{''}(x)+f(x)-2f^{'}(x)) \ge 0, \forall x \in R
    $$
    即
    $$
    f^{''}(x)+f(x)-2f^{'}(x) \ge 0, \forall x \in R
    $$
    即
    $$
    (\frac{f(x)-f^{'}(x)}{e^x})^{'}\le 0,\forall x \in R
    $$
    类似的，
    $$
    \lim_{x\to \infty} \frac{f(x)-f^{'}(x)}{e^x} = 0
    $$
    所以结合单调性
    $$
    f(x)-f^{'}(x)\ge 0, \forall x \in R
    $$
    即\(e^{x}f(x)\)递减，此时再利用
    $$
    \lim_{x\to \infty} e^{x}f(x) = 0
    $$
    即可得到
    $$
    f(x)\ge 0, \forall x \in R
    $$

!!!tip 题目
    设\(f(x)\)在[0,1]上二阶可导,满足\(f(0)f(1)>0\),且存在常数\(\lambda > 0\)，使得
    $$
    \lambda f(0)+\int_{0}^{1}f(x)dx = 0
    $$
    证明:
    $$
    \exists \xi \in (0,1), st f(\xi) = (\xi^2 - 2 \xi)f^{'}(\xi)+(\xi^2-2\xi+1)f^{''}(\xi)
    $$
!!!Note 分析
    首先这题目给的条件
    $$
    \lambda f(0)+\int_{0}^{1}f(x)dx = 0
    $$
    就有点迷惑性了，实际上他想表达的意思就是
    $$
    f(0)\int_{0}^{1}f(x)dx < 0 （1）
    $$
    再结合\(f(0)f(1)>0\)这个条件，我们可以很自信地将（1）这个条件转化成
    $$
    \exists \epsilon \in (0,1),st f(0)f(\epsilon)<0 （2）
    $$
    这里利用了积分中值定理。
    所以再利用介值定理，很容易察觉题目其实就是想告诉我们，在[0,1]这个区间上，存在两个零点(分别在\((0,\epsilon)\)和\((\epsilon,1)\)上)。
    再回到要找的方程   
    $$
    f(\xi) = (\xi^2 - 2 \xi)f^{'}(\xi)+(\xi^2-2\xi+1)f^{''}(\xi)
    $$
    解这个微分方程，也就是要找到一点\(\xi\)，使得
    $$
    (f(\xi)+f^{'}(\xi))e^{-\frac{1}{x-1}}
    $$
    的导数为0。
    注意到\(e^{-\frac{1}{x-1}}\)是一个很复杂的函数，我们大胆猜想，可以找到(0,1)上两点\(\xi_1\)和\(\xi_2\)，使得
    $$
    f(\xi_1)+f^{'}(\xi_1)=f(\xi_2)+f^{'}(\xi_2)=0
    $$
    这样就可以不考虑\(e^{-\frac{1}{x-1}}\)这个函数了。
???success "Check your answer"
    记\(h(x)=e^{x}f(x)\)。
    从分析中可见，
    $$
    \exists x_1,x_2 \in (0,1), f(x_1)=f(x_2)=0
    $$
    即
    $$
    h(x_1)=h(x_2)=0
    $$
    所以



   